\chapter{Ενισχυτική μάθηση ρομπότ σε σενάριο αλληλεπίδρασης με άνθρωπο}
\label{chapter_rl_experiment}
\graphicspath{{figures/chapter_rl_experiment/}}

Η ανάλυση που έγινε στο κεφάλαιο \ref{chapter_rl_theoretical} περιέγραψε τον τρόπο με τον οποίο ένας αλγόριθμος Ενισχυτικής Μάθησης μπορεί να προσαρμοστεί σε δυναμικά περιβάλλοντα. Συγκεκριμένα, ο αλγόριθμος χρησιμοποιεί ενεργή αναζήτηση στο συνεχή χώρο δράσεων, ώστε να γίνει γρήγορη η εύρεση της βέλτιστης διακριτής δράσης $a^{\star}$ και της αντίστοιχης βέλτιστης παραμέτρου $\mu^{\star}$, ακόμα και αν το ζεύγος $(a^{\star}, \mu^{\star})$ μεταβάλλεται στον χρόνο. Ιδιαίτερο ενδιαφέρον θα παρουσίαζε η εφαρμογή του αλγορίθμου αυτού σε ένα σενάριο αλληλεπίδρασης μεταξύ ανθρώπου και ρομπότ, αφού σε τέτοια κοινωνικά σενάρια αλληλεπίδρασης ο στόχος του ανθρώπου, δηλαδή η βέλτιστη δράση που αναμένει από το ρομπότ, μπορεί να μεταβάλλεται χρονικά. Έτσι, ο στόχος του ρομπότ είναι μέσω του μηχανισμού μάθησης και λαμβάνοντας ως επιβράβευση τον τρέχον βαθμό ενδιαφέροντος του ανθρώπου, να προσαρμοστεί στη συμπεριφορά και τους σκοπούς του ανθρώπου.

Στο κεφάλαιο αυτό γίνεται η παρουσίαση της εφαρμογής του αλγορίθμου σε ένα προσομοιωμένο σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ (\tl{Human-Robot Interaction}) και προτείνεται μία πρακτική μέθοδος εκτίμησης της ανθρώπινης συμμετοχής μέσω οπτικών χαρακτηριστικών. Επίσης, υλοποιείται το σενάριο σε περιβάλλον προσομοίωσης και εξετάζεται η συμπεριφορά του αλγορίθμου τόσο σε περιπτώσεις διαταράξεων της ανθρώπινης συμμετοχής όσο και παρουσίας θορύβου μέτρησης.

\section{Σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ}
Το σενάριο που εξετάζεται και περιγράφεται ενδελεχώς στο [khamassi irs] αφορά ένα απλό παιχνίδι αλληλεπίδρασης μεταξύ ενός παιδιού και ενός ανθρωπόμορφου ρομπότ (ΝΑΟ) που στέκονται αντικριστά και έχουν ανάμεσά τους ένα τραπέζι. Πάνω σε αυτό βρίσκονται 6 κύβοι σε διαφορετικά χρώματα τους οποίους το ρομπότ μπορεί να δείξει ή να πιάσει. Ο στόχος της αλληλεπίδρασης είναι το ρομπότ να μάθει ποιον κύβο επιθυμεί να χρησιμοποιήσει το παιδί κάθε φορά για το παιχνίδι. Σε όρους της Ενισχυτικής Μάθησης, κάθε κίνηση του ρομπότ προς έναν από τους 6 κύβους αντιστοιχεί σε μία διακριτή δράση $a_t$, ενώ η ένταση της κίνησης του χεριού του ρομπότ αντιστοιχεί στη συνεχή παράμετρο της δράσης $\theta_t^a$. Η βέλτιστη διακριτή δράση $(a^{\star}$ είναι ο ένας από τους 6 κύβους για τους οποίους ενδιαφέρεται το παιδί την τρέχουσα χρονική στιγμή, ενώ η βέλτιστη παράμετρος $\mu^{\star}$ είναι η ένταση της κίνησης του ρομπότ που μεγιστοποιεί το ενδιαφέρον του παιδιού. Η διάταξη του σεναρίου φαίνεται στο Σχήμα \ref{im:experiment}. Όσον αφορά την επιβράβευση του ρομπότ, σε αυτό το στάδιο γίνεται η υπόθεση ότι η συμμετοχή του παιδιού είναι μετρήσιμη και άμεσα διαθέσιμη στο ρομπότ κάθε χρονική στιγμή και o στόχος του είναι να τη μεγιστοποιήσει.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,width=8cm]{experiment.png}
	\caption{Διάταξη σεναρίου αλληλεπίδρασης μεταξύ ανθρώπου-ρομπότ σε εικονικό περιβάλλον.}
	\label{im:experiment}
\end{figure}

Η ανθρώπινη συμμετοχής (\tl{engagement}) $e(t)$ προσομοιάζεται ως ένα δυναμικό σύστημα και καθορίζεται άμεσα από τη δράση που εκτελεί το ρομπότ:

\begin{equation}
e_{t+1}=
\begin{cases}
    e_t + \eta_1 (e_{max} - e_t) \mathcal{H}(\theta_t^a),& \text{εάν } a_t=a^\star \quad \& \quad \mathcal{H}(\theta_t^a)\geq0\\
    e_t - \eta_2 (e_{min} - e_t) \mathcal{H}(\theta_t^a),& \text{εάν } a_t=a^\star  \quad \& \quad \mathcal{H}(\theta_t^a)<0\\
    e_t + \eta_2 (e_{min} - e_t),              & \text{αλλιώς}
\end{cases}
\label{eq:eng}
\end{equation}

\noindent όπου $a^{\star}$ είναι η βέλτιστη διακριτή δράση και $\eta_1$, $\eta_2$ είναι οι ρυθμοί αύξησης και μείωσης αντίστοιχα του ενδιαφέροντος. Η $\mathcal{H}$ είναι μία συνάρτηση που δείχνει πόσο θα μεταβληθεί η ανθρώπινη συμμετοχή ανάλογα με τη δράση του ρομπότ και δίνεται από τη σχέση

\begin{equation}
\mathcal{H}(x)=2\left(exp\left(- \frac{(x - \mu^\star)^2}{2\sigma^{\star2}}\right) - 0.5\right)
\label{eq:reeng_function}
\end{equation}

\noindent όπου $\mu^\star$ είναι η βέλτιστη παράμετρος και $\sigma$ η διασπορά γύρω τη $\mu^\star$, δηλαδή ένα μέτρο ανοχής της απόκλισης της εκτελούμενης από το ρομπότ παραμέτρου από τη βέλτιστη. Έτσι, εάν τη χρονική στιγμή $t$ η διακριτή δράση $a_t$ που εκτελεί το ρομπότ, δηλαδή εάν δε δείχνει τον κύβο που επιθυμεί το παιδί, τότε το ενδιαφέρον του παιδιού μειώνεται και τείνει προς την ελάχιστη τιμή $e_{min}=0$. Εάν όμως το ρομπότ εκτελεί τη σωστή δράση $a^\star$ και με παράμετρο κοντά στη βέλτιστη, τότε το προσομοιωμένο ενδιαφέρον του παιδιού αυξάνεται προς τη μέγιστη τιμή του $e_{max}=10$. Η επιβράβευση του ρομπότ ορίστηκε ως:

\begin{equation}
r(t+1)=(1-\lambda)e(t+1)+\lambda \Delta e(t+1)
\label{eq:reward}
\end{equation}

\noindent συνδυάζοντας τόσο την απόλυτη τιμή του ανθρώπινου ενδιαφέροντος, αλλά και την αύξησή του. Έτσι, το ρομπότ επιβραβεύεται ακόμα και αν η ανθρώπινη συμμετοχή $e(t)$ έχει χαμηλή τιμή, αλλά αυξήθηκε κατά $\Delta e(t+1)$ λόγω της δράσης $(a(t), \theta^a(t))$ που μόλις εκτελέστηκε από το ρομπότ. %Η παράμετρος $\lambda$ σταθμίζει ποιο από τα δύο έχει μεγαλύτερο βάρος.


\section{Μη-λεκτικά χαρακτηριστικά ανθρώπινης συμμετοχής}
Είναι σημαντικό να αναλυθεί ο τρόπος με τον οποίο ένας άνθρωπος αντιδρά και συμπεριφέρεται κατά τη διάρκεια της αλληλεπίδρασής του με έναν άλλον άνθρωπο ή ρομπότ, έτσι ώστε να εξαχθούν τα χαρακτηριστικά που υποδηλώνουν το βαθμό της συμμετοχής του στο συνεργατικό σενάριο. Στις προσομοιώσεις που πραγματοποιήθηκαν λαμβάνονται υπόψη οπτικά χαρακτηριστικά που μπορεί να εντοπίσει ένα ρομπότ στον άνθρωπο όταν στέκονται αντικριστά και αλληλεπιδρούν μεταξύ τους για να πετύχουν κάποιον κοινό στόχο. Γίνεται η υπόθεση ότι το ρομπότ διαθέτει σύστημα εντοπισμού του ανθρώπου, αναγνώρισης προσώπου και εκτίμησης της πόζας κεφαλιού. Το ρομπότ εκτελεί δράσεις (δεικτικές χειρονομίες) για να παρατηρήσει μέσω του οπτικού αισθητήρα που διαθέτει κατά πόσο διεγείρει το ενδιαφέρον στον άνθρωπο και πόσο αυτός συμμετέχει στη μεταξύ τους αλληλεπίδραση. 

Η ανθρώπινη συμμετοχή εκφράζεται κατά τη διάρκεια της αλληλεπίδρασής του με το ρομπότ μέσω διάφορων κινήσεων. Σύμφωνα με άλλες εργασίες [\tl{Anzalone,}], η συμμετοχή του ανθρώπου εκδηλώνεται μέσω χαρακτηριστικών που αφορούν:

\begin{itemize}
\item Τον προσανατολισμό του σώματος
\item Τη διακύμανση του προσανατολισμού του κεφαλιού
\item Τη σταθερότητα του κεφαλιού
\item Την κατεύθυνση του βλέμματος
\end{itemize}

\noindent Η κατεύθυνση του βλέμματος αποτελεί ουσιαστικό χαρακτηριστικό μέτρησης του ανθρώπινου ενδιαφέροντος, αφού όταν αυτός στρέφει το βλέμμα του προς ένα σημείο σημαίνει ότι επικεντρώνει την προσοχή του σε αυτό, ενώ όταν κοιτάζει αλλού σημαίνει ότι πιθανόν αδιαφορεί. Δεδομένου όμως ότι η μέτρηση της κατεύθυνσης του βλέμματος απαιτεί την ύπαρξη αισθητήρων μεγάλης ακρίβειας και ευκρίνειας, η ανθρώπινη συμμετοχή μπορεί να εκτιμηθεί μέσω της κατεύθυνσης του κεφαλιού. Ο προσανατολισμός του κεφαλιού αποτελεί μόνο μία εκτίμηση του βλέμματος, αλλά σε πολλές περιπτώσεις όπως αυτή που εξετάζεται εδώ είναι αρκετά ικανοποιητική [\tl{Hanan Salam, Mohamed Chetouani}], [\tl{Ooko}]. Επίσης, δεν απαιτεί τη χρήση παρεμβατικών αισθητήρων όπως ανιχνευτές ματιών που φοριούνται από τον άνθρωπο.

\section{Ρεαλιστική προσομοίωση}
\label{sec:realistic_sim}
Ο αλγόριθμος Ενισχυτικής Μάθησης που εφαρμόστηκε στο σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ δοκιμάστηκε σε περιβάλλον προσομοίωσης, ώστε να γίνει μία πιο ρεαλιστική αναπαράστασή του. Για το λόγο αυτό, χρησιμοποιήθηκε το περιβάλλον προσομοίωσης \tl{V-REP} που προσφέρει έτοιμα μοντέλα τόσο των ρομπότ που συμμετέχουν στο σενάριο, όσο και των ανθρώπων και αντικειμένων. Έτσι, σχεδιάστηκε η διάταξη που περιγράφηκε προηγουμένως, όπου ένας άνθρωπος στέκεται μπροστά σε ένα τραπέζι με 6 κύβους και ένα ανθρωπόμορφο ρομπότ ΝΑΟ. Οι κύβοι αναπαριστούν τα αντικείμενα μέσω των οποίων αλληλεπιδρά ο άνθρωπος με το ρομπότ το οποίο μπορεί να τους δείχνει ή να τους πιάνει. Η διάταξη φαίνεται στο Σχήμα \ref{im:vrep_views}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,width=\linewidth]{vrep_views.png}
	\caption{Οπτική της πειραματικής διάταξης στο εικονικό περιάβάλλον \tl{V-REP} από τη σκοπιά του ανθρώπου (αριστερά) και του ρομπότ (δεξία).}
	\label{im:vrep_views}
\end{figure}

Ο αλγόριθμος ενισχυτικής μάθησης τρέχει σε \tl{MATLAB} και παράλληλα μέσω ενός προγράμματος γραμμένο σε \tl{Python} γίνεται η σύνδεση με το εικονικό περιβάλλον. Κάθε φορά που ο αλγόριθμος επιλέγει μία διακριτή δράση $a_t$ την χρονική στιγμή $t$, το προσομοιωμένο ρομπότ ΝΑΟ εκτελεί μία δεικτική κίνηση με το δεξί του βραχίονα προς έναν από τους κύβους, ενώ παράλληλα γυρίζει και το κεφάλι του προς την ίδια κατεύθυνση. Την ίδια στιγμή, η συμμετοχή του ανθρώπου εκφράζεται μέσω του προσανατολισμού του κεφαλιού του. Όπως αναφέρεται στα [\tl{Anzalone, Ooko}], η πόζα του κεφαλιού και η διακύμανσή της έχει υψηλή συσχέτιση με τη συμμετοχή του ανθρώπου σε διαδραστικά σενάρια μεταξύ ανθρώπου και ρομπότ.

Στη συγκεκριμένη προσομοίωση, ο προσανατολισμός του κεφαλιού και ειδικότερα οι γωνίες \tl{pitch} και \tl{yaw} ($\theta$ και $\phi$ αντίστοιχα) παράγονται δειγματοληπτώντας μία κανονική κατανομή με κέντρο τη θέση του αντικειμένου που δείχνεται από το ρομπότ και τυπική απόκλιση $\sigma_e$ αντιστρόφως ανάλογη της συμμετοχής $e(t)$:

\begin{equation}
\begin{matrix}
\theta \sim \mathcal{N}(\theta_c, \sigma_e) \\
\phi \sim \mathcal{N}(\phi_c, \sigma_e)
\end{matrix}
\label{eq:pitch_yaw_angles}
\end{equation}

\noindent με

\begin{equation}
\sigma_e \sim 1/e(t)
\end{equation}

\noindent όπου $\theta_c$ και $\phi_c$ είναι η θέση του κύβου που δείχνει το ρομπότ στο πλαίσιο συντεταγμένων \tl{pitch} και \tl{yaw}. Έτσι, όταν το ενδιαφέρον του ανθρώπου πέφτει, η τυπική απόκλιση του κεφαλιού του σε σχέση με το αντικείμενο αυξάνεται, γεγονός που σημαίνει ότι χάνει το ενδιαφέρον του και αρχίζει να κοιτάει σε διαφορετικές κατευθύνσεις. Αντιθέτως, όταν το ενδιαφέρον είναι υψηλό, το κεφάλι του ανθρώπου παραμένει σταθερό στη κατεύθυνση του αντικειμένου, δηλαδή η προσοχή του επικεντρώνεται στο αντικείμενο που δείχνει το ρομπότ. Αυτή η εξάρτηση μεταξύ προσανατολισμού του κεφαλιού και του ανθρώπινου ενδιαφέροντος αποτυπώνεται στο Σχήμα \ref{im:head_var}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,width=\linewidth]{head_var.png}
	\caption{Αριστερά: Χαμηλή διακύμανση κεφαλιού: το ανθρώπινο ενδιαφέρον είναι υψηλό. Δεξιά: Υψηλή διακύμανση κεφαλιού: το ανθρώπινο ενδιαφέρον είναι χαμηλό.}
	\label{im:head_var}
\end{figure}

Η σχέση που συνδέει την τυπική απόκλιση $\sigma_e$ με τη συμμετοχή $e(t)$ και χρησιμοποιείται στις προσομοιώσεις είναι $\sigma_e = c(10 - e(t))$. Η σταθερά $c$ καθορίζει το εύρος της διακύμανσης του κεφαλιού όταν ο άνθρωπος έχει μηδενική συμμετοχή στην αλληλεπίδραση. Αν θεωρηθεί ότι η γωνία \tl{yaw} του ανθρώπινου κεφαλιού περιορίζεται στο διάστημα $\phi \in [-60^o, 60^o]$, τότε για $e(t) = 0$ πρέπει $\sigma_e \approx 20$, ώστε οι περισσότερες τιμές της γωνίας $\phi$ που δειγματοληπτούνται να βρίσκονται εντός του διαστήματος $[-60^o, 60^o]$. Αυτό προκύπτει από το γεγονός ότι το 99.7\% των παρατηρήσεων που ακολουθούν κανονική κατανομή $\mathcal{N}(\mu, \sigma)$ βρίσκονται εντός του διαστήματος $[\mu-3\sigma, \mu+3\sigma]$.


\section{Εκτίμηση ανθρώπινης συμμετοχής}
Στην προσομοίωση που περιγράφτηκε, γίνεται η υπόθεση ότι σε κάθε χρονική στιγμή $t$, η τιμή της συμμετοχής του ανθρώπου $e(t)$ είναι άμεσα διαθέσιμη στο ρομπότ, ώστε να μπορεί να υπολογίσει την επιβράβευση $r(t)$ σύμφωνα με τη σχέση \ref{eq:reward}. Ωστόσο, αυτό δεν μπορεί να συμβαίνει σε πραγματικά σενάρια αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ αφού η συμμετοχή δεν είναι άμεσα μετρήσιμο μέγεθος. Για να είναι περισσότερο ρεαλιστική η προσομοίωση και για να υπάρχει μία πιο αξιόπιστη αξιολόγηση του αλγορίθμου μάθησης σε πραγματικές εφαρμογές, είναι σημαντικό να θεωρηθεί η ανθρώπινη συμμετοχή άγνωστη στο ρομπότ. Για το λόγο αυτό, στη συνέχεια της ενότητας αυτής θα εξεταστεί μία πρακτική μέθοδος εκτίμησης της συμμετοχής μέσω μη-λεκτικών χαρακτηριστικών που εκφράζει ένας άνθρωπος κατά τη διάρκεια της αλληλεπίδρασής του με το ρομπότ. Ο στόχος είναι να πραγματοποιηθεί μία αρχική αξιολόγηση του πόσο επεκτάσιμος και γενικεύσιμος είναι ο αλγόριθμος μάθησης σε σενάρια που βρίσκονται πιο κοντά στην πραγματικότητα.

\subsection{Φίλτρο \tl{Kalman}}
Δεδομένου ότι η ανθρώπινη συμμετοχή θεωρείται άγνωστη, το ρομπότ καλείται να την εκτιμήσει μέσω άλλων μεγεθών. Ένας από τους πιο διαδεδομένους αλγορίθμους για την εκτίμηση μίας άγνωστης μεταβλητής $\bf x_t$ μέσω της παρατήρησης μετρούμενων μεγεθών $\bf z_t$ παρουσία θορύβου είναι το φίλτρο \tl{Kalman}. Ο εκτιμητής αυτός λειτουργεί σε δύο βήματα: Στο βήμα πρόβλεψης (\tl{prediction step}) το φίλτρο παράγει εκτιμήσεις της τρέχουσας κατάστασης $\bf x_t$ χρησιμοποιώντας το μοντέλο μετάβασης. Στο βήμα ανανέωσης (\tl{update step}) οι εκτιμήσεις ανανεώνονται χρησιμοποιώντας ένα σταθμισμένο μέσο όρο με μεγαλύτερο βάρος στις μετρήσεις που έχουν μικρότερη αβεβαιότητα. Ο αλγόριθμος είναι αναδρομικός και τρέχει σε πραγματικό χρόνο.

Το φίλτρο \tl{Kalman} θεωρεί το δυναμικό μοντέλο που ακολουθεί η κατάσταση $\bf x_t$:

\begin{equation}
{\bf x}_t = {\bf F}_t {\bf x}_{t-1} + {\bf B}_t {\bf u}_t + {\bf w}_t
\label{eq:kalman_model}
\end{equation}

\noindent όπου ${\bf F}_t$ είναι η μήτρα μετάβασης του μοντέλου που εφαρμόζεται στη μεταβλητή κατάστασης της προηγούμενης χρονικής στιγμής ${\bf x}_{t-1}$, ${\bf B}_t$ είναι η μήτρα εισόδου που εφαρμόζεται στην είσοδο ${\bf u}_t$ και ${\bf w}_t$ είναι θόρυβος που ακολουθεί γκαουσιανή κατανομή με μήτρα συνδιακύμανσης ${\bf Q}_t$: ${\bf w}_t \sim \mathcal{N}(0, {\bf Q}_t)$. Τη στιγμή $t$ παρατηρείται η μέτρηση ${\bf z}_t$:

\begin{equation}
{\bf z}_t = {\bf H}_t {\bf x}_t + {\bf v}_t
\end{equation}

\noindent όπου ${\bf H}_t$ είναι ο μετασχηματισμός που αντιστοιχίζει τον χώρο κατάστασης στον χώρο μέτρησης και ${\bf v}_t$ είναι θόρυβος γκαουσιανής κατανομής με μήτρα συνδιακύμανσης ${\bf R}_t$: ${\bf w}_t \sim \mathcal{N}(0, {\bf R}_t)$.

Αρχικά, στο βήμα πρόβλεψης το φίλτρο \tl{Kalman} υπολογίζει μία εκτίμηση της κατάστασης μέσω του μοντέλου \ref{eq:kalman_model} καθώς και μία εκτίμηση της μήτρας συνδιακύμανσης σφάλματος ${\bf P}_t$ που αντικατοπτρίζει την ακρίβεια εκτίμησης της τρέχουσας κατάστασης:

\begin{equation}
\begin{matrix}
{\bf\hat{x}}_{t|t-1} = {\bf F}_t {\bf\hat{x}}_{t-1|t-1} + {\bf B}_t {\bf u}_t
\\
{\bf P}_{t|t-1} = {\bf F}_t {\bf P}_{t-1|t-1} {\bf F}_t^T + {\bf Q}_t
\end{matrix}
\end{equation}

Στη συνέχεια, στο βήμα ανανέωσης υπολογίζεται το βέλτιστο κέρδος \tl{Kalman} ${\bf K}_t$ με το οποίο υπολογίζεται η ανανεωμένη εκτίμηση ${\bf \hat{x}}_{t|t}$:

\begin{equation}
\begin{matrix}
{\bf \hat{y}}_{t} = {\bf z}_t - {\bf H}_t {\bf \hat{x}}_{t|t-1}
\\
{\bf S}_t = {\bf R}_t + {\bf H}_t {\bf P}_{t|t-1} {\bf H}_t^T
\\
{\bf K}_t = {\bf P}_{t|t-1} {\bf H}_t^T {\bf S}_t^{-1}
\\
{\bf \hat{x}}_{t|t} = {\bf F}_t {\bf \hat{x}}_{t|t-1} + {\bf K}_t {\bf \hat{y}}_{t}
\\
{\bf P}_{t|t} = ({\bf I} - {\bf K}_t {\bf H}_t){\bf P}_{t|t-1}
\end{matrix}
\end{equation}

\subsection{Διαδικασία εκτίμησης συμμετοχής}
Το φίλτρο \tl{Kalman} αποτελεί τον βασικό αλγόριθμο εκτίμησης της ανθρώπινης συμμετοχής. Ωστόσο, στην περίπτωση που μελετάται υπάρχουν ορισμένες διαφοροποιήσεις. Αρχικά, γίνεται η υπόθεση που περιγράφτηκε στην ενότητα \ref{sec:realistic_sim} ότι η ανθρώπινη συμμετοχή εκφράζεται μέσω της διακύμανσης του προσανατολισμού του κεφαλιού του ανθρώπου ως προς το αντικείμενο. Έτσι, η εκτίμηση της συμμετοχής γίνεται μετρώντας την τυπική απόκλιση των γωνιών $\theta$ και $\phi$ (\tl{pitch} και \tl{yaw}) του κεφαλιού ως προς τη θέση του κύβου που δείχνει το ρομπότ. Η μέτρηση των τυπικών αποκλίσεων γίνεται μέσω της μεθόδου Εκτίμησης Μέγιστης Πιθανοφάνειας (\tl{Maximum Likelihood Estimation - MLE}) για μετρήσεις των γωνιών που παρατηρεί το ρομπότ μέσα σε ένα χρονικό παράθυρο $n$ παρατηρήσεων:

\begin{equation}
\begin{matrix}
\hat{\sigma_{\theta}}^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (\theta_{i} - \theta_{c})^2 \\\\
\hat{\sigma_{\phi}}^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (\phi_{i} - \phi_{c})^2
\end{matrix}
\label{eq:sigma_pitch_yaw}
\end{equation}

\noindent όπου $\theta_i$ και $\phi_i$ είναι οι γωνίες προσανατολισμού του κεφαλιού του ανθρώπου που μετράει το ρομπότ σε ένα χρονικό παράθυρο $n$ μετρήσεων. Τα μεγέθη $\hat{\sigma_{\theta}}$ και $\hat{\sigma_{\phi}}$ μπορούν να δώσουν ικανοποιητική εκτίμηση του $\sigma_e$ με απόκλιση που αντιστοιχεί στο σφάλμα της μεθόδου \tl{MLE}. Βέβαια, η μέτρηση των γωνιών αυτών με το οπτικό σύστημα που διαθέτει το ρομπότ περιέχει και θόρυβο μέτρησης που πρέπει να ληφθεί υπόψη και προσομοιώνεται ως γκαουσιανός θόρυβος $w$ μηδενικής μέσης τιμής και τυπικής απόκλισης $\sigma_w$. Έτσι, οι γωνίες \tl{pitch} και \tl{yaw} που μετράει το ρομπότ είναι:

\begin{equation}
\begin{matrix}
\hat{\theta} = \theta + w \\
\hat{\phi} = \phi + w
\end{matrix}
\label{eq:pitch_yaw_angles_noise}
\end{equation}

\noindent όπου $\theta$ και $\phi$ οι πραγματικές γωνίες προσανατολισμού του κεφαλιού που παράγονται σύμφωνα με τις σχέσεις \ref{eq:pitch_yaw_angles} και $w$ ο θόρυβος μέτρησης με $w \sim \mathcal{N}(0, \sigma_w)$. Το $\sigma_w$ εξαρτάται από την ακρίβεια του συστήματος εκτίμησης πόζας του κεφαλιού με το οποίο είναι εξοπλισμένο το ρομπότ. Η επιρροή του θορύβου στην εκτίμηση του ενδιαφέροντος θα μελετηθεί στη συνέχεια.

Η ύπαρξη θορύβου σε παρατηρούμενα μεγέθη (προσανατολισμός κεφαλιού) για την εκτίμηση άγνωστων μεταβλητών (ενδιαφέρον ανθρώπου) οδηγεί στην ανάγκη για τη χρήση ενός φίλτρου \tl{Kalman} ώστε να γίνει ακριβέστερη η εκτίμηση του ενδιαφέροντος. Δεδομένου ότι το μοντέλο του ανθρώπινου ενδιαφέροντος (σχέση \ref{eq:eng}) είναι άγνωστο στο ρομπότ, το βήμα πρόβλεψης του φίλτρου \tl{Kalman} θεωρεί μία πρόβλεψη του ενδιαφέροντος βασισμένη στη μετρούμενη τυπική απόκλιση της πόζας του κεφαλιού. Συγκεκριμένα, ορίζεται μία συνάρτηση ενδιαφέροντος παρόμοια με την \ref{eq:reeng_function} που δίνεται από:

\begin{equation}
\hat{\mathcal{H}}(\hat{\sigma_{p}}, \hat{\sigma_{y}}) = 
2 \left( exp(-k_1 \cdot \hat{\sigma_{p}} -k_2 \cdot \hat{\sigma_{y}}) \right)
\end{equation}

\noindent όπου $k_1$, $k_2$ είναι θετικές σταθερές. Είναι φανερό ότι η $\hat{\mathcal{H}}$ μεγιστοποιείται και γίνεται ίση με 1 όταν η διακύμανση της πόζας του κεφαλιού είναι 0, δηλαδή όταν το ενδιαφέρον του ανθρώπου είναι μέγιστο. Αντιθέτως, η $\hat{\mathcal{H}}$ φθίνει προς το $-1$ καθώς ο άνθρωπος χάνει το ενδιαφέρον του και ο προσανατολισμός του κεφαλιού του έχει πιο έντονες διακυμάνσεις. Έτσι, ο εκτιμητής αυξάνει την τρέχουσα εκτίμηση του ενδιαφέροντος όταν $\hat{\mathcal{H}}(\hat{\sigma_{p}}, \hat{\sigma_{y}}) > 0$, δηλαδή όταν το κεφάλι του ανθρώπου είναι σταθερό και τη μειώνει όταν $\hat{\mathcal{H}}(\hat{\sigma_{p}}, \hat{\sigma_{y}}) < 0$. Βέβαια, αυτή είναι μία αρκετά αναξιόπιστη εκτίμηση του ενδιαφέροντος, καθώς βασίζεται σε θορυβώδεις μετρήσεις των γωνιών \tl{pitch} και \tl{yaw} που μπορούν να αλλοιώσουν σημαντικά το αποτέλεσμα.

Η βελτίωση της εκτίμησης επιτυγχάνεται στο βήμα διόρθωσης του φίλτρου \tl{Kalman}, όπου η τυπική απόκλιση $\sigma_w$ του λευκού θορύβου μέτρησης λαμβάνεται υπόψη και η εκτίμηση ανανεώνεται σύμφωνα με το βέλτιστο κέρδος \tl{Kalman}. Στο σχήμα \ref{im:estimated_real_eng2} φαίνεται η ακρίβεια της εκτίμησης.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	%\floatconts
	\includegraphics[trim={2.5cm 7.5cm 3.8cm 9cm},clip,width=10cm]{estimated_real_eng2}
	\caption{Σύγκριση πραγματικού (προσομοιωμένου) και εκτιμώμενου ενδιαφέροντος βασισμένο σε $n = 5$ παρατηρήσεις πόζας κεφαλιού με θόρυβο μέτρησης τυπικής απόκλισης $\sigma = 0.5$.}
	\label{im:estimated_real_eng2}
\end{figure}

Αφού το ενδιαφέρον του ανθρώπου εκτιμηθεί σύμφωνα με αυτή τη διαδικασία, δίδεται στο ρομπότ για να υπολογίσει την επιβράβευσή του. Έτσι, η συνάρτηση επιβράβευσης λαμβάνει υπόψη τώρα την εκτίμηση του ενδιαφέροντος $\hat{e}(t)$ και είναι:

\begin{equation}
r(t+1) = (1-\lambda)\hat{e}(t+1) + \lambda \Delta \hat{e}(t+1)
\end{equation}


\section{Απότομες μεταβολές και διαταράξεις ανθρώπινης συμπεριφοράς}
Αρχικά υλοποιήθηκαν πειράματα στο προσομοιωμένο σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ όπου η βέλτιστη παράμετρος της αντίστοιχης βέλτιστης διακριτής δράσης μεταβαλλόταν ανά 100 χρονικές περιόδους (\tl{trias}). Κάθε χρονική περίοδος αντιστοιχεί σε ένα χρονικό διάστημα αρκετό για το ρομπότ ώστε να μπορέσει να παρατηρήσει τις μεταβολές στην πόζα του κεφαλιού του ανθρώπου. Η μεταβολή της βέλτιστης συνεχούς παραμέτρου που εξετάστηκε είναι απότομη (\tl{step-changes}), αφού σε πραγματικά σενάρια ένας άνθρωπος μπορεί να αλλάξει απότομα συμπεριφορά. Επαναλήφθηκε το ίδιο πείραμα 20 φορές και τα αποτελέσματα παρουσιάζονται στο Σχήμα \ref{im:eng_param_20exp_1to4to0}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	%\floatconts
	\includegraphics[trim={5.5cm 7.3cm 7.5cm 7cm},clip,width=8cm]{eng_param_20exp_1to4to0}
	\caption{Πάνω: Πραγματικό (προσομοιωμένο) ανθρώπινο ενδιαφέρον (μέση τιμή και τυπική απόκλιση 20 επαναλήψεων) όταν η βέλτιστη παράμετρος υφίσταται μεταβολές κάθε 100 χρονικές περιόδους, όπως φαίνεται στο κάτω σχήμα. Κάτω: Η συνεχής παράμετρος της δράσης που εκτελεί το ρομπότ (μέση τιμή και τυπική απόκλιση 20 επαναλήψεων).}
	\label{im:eng_param_20exp_1to4to0}
\end{figure}

Σε αυτά τα πειράματα η βέλτιστη τιμή της συνεχούς παραμέτρου αυξάνεται από 1 σε 4 (300\% αύξηση) και ύστερα από 100 χρονικές περιόδους μειώνεται σε 0. Υπολογίστηκε η μέση τιμή και η τυπική απόκλιση του ανθρώπινου ενδιαφέροντος και της εκτελούμενης συνεχούς παραμέτρου από το ρομπότ σε κάθε χρονική στιγμή. Τα αποτελέσματα φανερώνουν ότι παρόλο που που η παράμετρος αρχικά τετραπλασιάστηκε, η προσαρμογή του αλγορίθμου ήταν αρκετά γρήγορη ώστε το ενδιαφέρον να μην πέσει κάτω από το 70\% της μέγιστης τιμής του και στη συνέχεια να επανέλθει στο 90\% μετά από περίπου 25 χρονικές περιόδους. Στις επόμενες 100 χρονικές περιόδους η μεταβολή της παραμέτρου είναι μεγαλύτερη (πέφτει από 4 στο 0) με αποτέλεσμα η πτώση του ενδιαφέροντος να είναι ελαφρώς μεγαλύτερη.

Κατά τη διάρκεια πραγματικών σεναρίων αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ είναι φυσικό ένα άτομο και ειδικότερα ένα παιδί να αποσπαστεί από την εργασία στην οποία συμμετέχει, λόγω κάποιου εξωτερικού παράγοντα (δυνατός θόρυβος, παρουσία άλλων ανθρώπων, κτλ). Μία τέτοια διαταραχή (\tl{perturbation}) του ανθρώπινου ενδιαφέροντος προσομοιώνεται ως μία απότομη και σύντομη (κρουστική) μεταβολή της βέλτιστης συνεχούς παραμέτρου. Η συμπεριφορά του αλγορίθμου για διαφορετικές τιμές της διάρκειας της διαταραχής απεικονίζεται στο Σχήμα \ref{im:param_eng_pert1_2_5_10}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	%\floatconts
	\includegraphics[trim={6cm 7.5cm 6.5cm 7.5cm},clip,width=8cm]{param_eng_pert1_2_5_10}
	\caption{Ανθρώπινο ενδιαφέρον (πάνω) και παράμετρος δράσης (κάτω) κατά της διάρκεια διαταραχών του ενδιαφέροντος με διάρκεια 1 (μαύρη γραμμή), 2 (μαύρη διακεκομμένη γραμμή), 5 (γκρι γραμμή) και 10 (γκρι διακεκομμένη γραμμή) χρονικές περιόδους αντίστοιχα.}
	\label{im:param_eng_pert1_2_5_10}
\end{figure}

Οι διαταραχές ξεκινάνε τη στιγμή 100 και έχουν διάρκεια 1, 2, 5 και 10 χρονικές περιόδους. Στα πειράματα αυτά η τιμή της βέλτιστης παραμέτρου είναι 1 και αλλάζει σε 5 κατά τη διάρκεια των διαταράξεων. Γίνεται φανερό ότι καθώς η διάρκεια των διαταράξεων αυξάνεται, η απόκλιση του ενδιαφέροντος και της εκτελούμενης παραμέτρου από τις βέλτιστες τιμές τους μεγαλώνει. Ωστόσο, όταν η διαταραχή είναι μικρής διάρκειας (1-2 χρονικές περιόδους), η παράμετρος της εκτελούμενης δράσης παραμένει σχεδόν αμετάβλητη και η πτώση στο ενδιαφέρον του ανθρώπου είναι ελάχιστη.

Για την περαιτέρω διερεύνηση της επίδοσης του αλγορίθμου σε συνθήκες διαταραχών του ενδιαφέροντος, υπολογίστηκε η μέση απόλυτη απόκλιση (\tl{Mean Absolute Deviation - MAD}) του πραγματικού (προσομοιωμένο) ενδιαφέροντος καθώς και της παραμέτρου της εκτελούμενης δράσης από τις βέλτιστες τιμές τους, για διαταραχές διάρκειας από 1 έως 10 χρονικές περιόδους. Στο Σχήμα \ref{im:eng_param_mad} είναι ορατό ότι διαταραχές μεγαλύτερης διάρκειας οδηγούν σε αργότερη προσαρμογή του αλγορίθμου και μεγαλύτερες αποκλίσεις. Τα ίδια συμπεράσματα εξάγονται και από τον Πίνακα \ref{tab:trials90} που παρουσιάζει το πλήθος των χρονικών περιόδων που απαιτούνται ώστε το ενδιαφέρον να επανέλθει στο 90\% της μέγιστης τιμής του έπειτα από το τέλος των διαταραχών. Είναι σημαντικό να σημειωθεί ότι όσο και να διαρκεί η διαταραχή ο αλγόριθμος πάντα θα συγκλίνει στη βέλτιστη τιμή του ενδιαφέροντος και της παραμέτρου δράσης.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	%\floatconts
	\includegraphics[trim={6.5cm 9.5cm 7cm 9cm},clip,width=8cm]{eng_param_mad.pdf}
	\caption{Η επίδοση του αλγορίθμου για αυξανόμενη διάρκεια διαταραχής. Πάνω: Απόκλιση του ενδιαφέροντος από τη μέγιστη τιμή του (10). Κάτω: Απόκλιση της παραμέτρου δράσης από τη βέλτιστη τιμή της (1). Ο θόρυβος μέτρησης έχει $\sigma_w=1$.}
	\label{im:eng_param_mad}
\end{figure}

\begin{table}[!t]
	\centering
  	\begin{tabular}{c | c c c c}
  	%\multicolumn{5}{c}{ Number of trials to 90\%} \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{\bf \tl{Perturbation} } &
          \multirow{2}{*}{\bf \tl{Mean}} &
          \multirow{2}{*}{\bf \tl{STD}} &
          \multirow{2}{*}{\bf 25\%} &
          \multirow{2}{*}{\bf 75\%} \\
          \bf \tl{duration} & & & \bf \tl{percentile} & \bf \tl{percentile} \\
    \hline
    \hline
% one decimal place in std
1&1.8&1.5&0&3\\\hline
2&3.95&1.5&3&4.5\\\hline
3&8.85&7.6&3.5&11\\\hline
4&11.6&9.5&4&15.5\\\hline
5&11.05&6.1&7&11.5\\\hline
6&11.5&5.1&8&15\\\hline
7&12.8&4.5&9.5&16\\\hline
8&15.15&6.4&11&18\\\hline
9&14.35&5.5&11&18\\\hline
10&16.45&6.6&12&19\\\hline      
    
%1&1.8&1.5079&0&3\\\hline
%2&3.95&1.4681&3&4.5\\\hline
%3&8.85&7.5692&3.5&11\\\hline
%4&11.6&9.5001&4&15.5\\\hline
%5&11.05&6.0998&7&11.5\\\hline
%6&11.5&5.0628&8&15\\\hline
%7&12.8&4.4909&9.5&16\\\hline
%8&15.15&6.4177&11&18\\\hline
%9&14.35&5.4895&11&18\\\hline
%10&16.45&6.6449&12&19\\\hline    
\\
  	\end{tabular}
  	\caption{Πλήθος χρονικών περιόδων που απαιτούνται για να συγκλίνει το ενδιαφέρον στο 90\% της μέγιστης τιμής του μετά από μία διαταραχή.}
  	\label{tab:trials90}
\end{table}


\section{Επίδραση θορύβου μέτρησης}
Είναι σημαντικό να εξεταστεί και η επίδραση του θορύβου μέτρησης που προσομοιώνεται στα πειράματα, ώστε να διαπιστωθεί εάν η μέθοδος μπορεί να εφαρμοστεί και σε πραγματικά πειράματα όπου η ύπαρξη αβεβαιοτήτων στις μετρήσεις είναι αναπόφευκτη. Το Σχήμα \ref{im:noise_eng_param_mad} δείχνει την απόκλιση του εκτιμώμενου ενδιαφέροντος και της παραμέτρου από τις πραγματικές τιμές τους, για θόρυβο μέτρησης με αυξανόμενη τυπική απόκλιση $\sigma_w$ και διάρκεια διαταραχής μία χρονική περίοδο.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	%\floatconts
	\includegraphics[trim={6.5cm 9.5cm 7cm 9cm},clip,width=8cm]{noise_eng_param_mad}
	\caption{Επίδοση αλγορίθμου για θόρυβο με αυξανόμενο $\sigma_w$. Πάνω: Απόκλιση εκτιμώμενου ενδιαφέροντος από το πραγματικό. Κάτω: Απόκλιση συνεχούς παραμέτρου από την ιδανική τιμή της.}
	\label{im:noise_eng_param_mad}
\end{figure}

Από πείραμα αυτό φαίνεται ότι όσο πιο θορυβώδεις είναι οι μετρήσεις των γωνιών \tl{pitch} και \tl{yaw} τόσο μεγαλύτερη είναι και η απόκλιση του εκτιμώμενου ενδιαφέροντος από το πραγματικό. Ομοίως, η απόκλιση της τιμής της παραμέτρου από την ιδανική τιμή της είναι ανάλογη του μεγέθους του θορύβου μέτρησης.













